\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[main=francais]{babel}%

\usepackage[dvipsnames,svgnames]{xcolor}
\usepackage{graphicx}%
\usepackage{subcaption}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{url}%

\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}%

\usepackage{array}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathpazo}%
\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{appendix}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{multirow}

\usepackage{listings}

\usepackage{forest}
%\standaloneenv{forest,tikzpicture}

\parskip=0\baselineskip %0.5 d'habitude
\usetikzlibrary{automata,positioning,shadows}
\usetikzlibrary{calc, shapes, backgrounds,arrows}


\begin{document}
	
	\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
	\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
	\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
	\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
	\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
	\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
	\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
	\newcommand{\A}{\mathfrak{A}}
	
	\newcommand{\textblue}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
	\newcommand{\textgreen}[1]{\textcolor{OliveGreen}{#1}}
	\newcommand{\textred}[1]{\textcolor{red}{#1}}
	\newcommand{\textbrown}[1]{\textcolor{Brown}{#1}}
	\newcommand{\textmagenta}[1]{\textcolor{DarkOrchid}{#1}}
	
	\theoremstyle{plain}
	\newtheorem*{theo}{Théorème}
	\newtheorem*{prop}{Proposition}
	\newtheorem*{lemme}{Lemme}
	\newtheorem*{appli}{Application}
	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem*{definition}{Définition}
	\theoremstyle{remark}
	\newtheorem*{req}{Remarque}
	
	\title{Compléments: algorithmes DPLL et CDCL}
	
	\date{}
	
	\maketitle

	Il existe de nombreux problème NP-complet en informatique. De plus, ces problèmes ne sont pas juste théoriques ou des illustrations d'un théorie, mais ils sont utiles en pratique. Nous pouvons, en effet, citer la planification automatisée (faire des emplois du temps), le diagnostic en intelligence artificielle, ou encore des sous-routines dans un problème de modèle-checking. Avoir des algorithmes efficaces (dans la mesure du possible, on a une frontière donnée par la théorie) pour résoudre des problèmes NP-complets est un enjeux qui a tout son sens. De plus, comme tout problème NP-complet se réduit en temps polynomiale à SAT théorème de Cook), il nous suffit (rien que ça) de mettre en place des SAT-solver efficace (en moyenne car dans le pire cas, nous aurons une complexité exponentielle contre laquelle on ne peut pas faire grand chose).
	
	Les algorithmes DPLL et CDCL sont les briques de basent des SAT-solveurs actuels. Ils permettent de résoudre une instance du problème SAT en prenant en paramètre une formule propositionnelle $\phi$ et renvoyant sa valuation si elle existe. Ce sont des algorithmes d'explorations qui vont tester, de manière intelligente, "toutes les valuations possibles pour $\phi$". Leur performance (qui reste exponentielle dans le pire cas) s'explique par la limitation de ces tests: on souhaite faire le moins de test possible et surtout éviter d'avoir à tester toutes les valuations...
	
	Les algorithmes DPLL et CDCL se ressemblent beaucoup dans leur structure: ils sont tous deux basé sur le \emph{backtracking}. Le \emph{backtracking} est un schéma algorithmique consistant à "ordonnancer" l'exploration des variables. On accélère le \emph{backtracking} à l'aide de simplification sur la formule (propagation unitaire): l'idée est de déduire des choix effectués de nouvelles valeurs pour les variables non-assigné ou de détecter des conflits dans le cas où la valuation ne correspond pas. La différence notable entre les deux algorithmes intervient dans la gestion des conflits. Un conflit apparaît lorsque pour une valuation partielle de notre ensemble de variable conduit à obtenir une clause dont la valuation est \textsc{Faux}. L'algorithme DPLL ne remet en cause que sa dernière décision alors que l'algorithme CDCL apprend une nouvelle clause et peut remettre en cause n'importe laquelle de ces décisions précédente.
	
	Nous allons donc commencé par introduire le schéma algorithmique commun à DPLL et CDCL (section~\ref{sec:Background}). Puis nous spécialiserons celui-ci en fonction de l'algorithme que nous utiliserons, en commençant par DPLL (section~\ref{sec:DPLL}) puis CDCL (section~\ref{sec:DPLL}).
	
	
	\section{\emph{Backtracking} et propagation unitaire}
	\label{sec:Background}
	
	Nous allons commencé par étudier les différents outils sous-jacent aux deux algorithmes: la backtracking avec l'ordonnancement des variables et la propagation unitaire et d'autres techniques permettant de simplifier les formules. Elles nous permet de donner un schéma algorithmique commun à DPLL et CDCL (algorithme~\ref{algo:schema}).
	
	\paragraph{\emph{Backtracking}} Ces algorithmes sont basé sur le schéma algorithmique du \emph{backtracking}. A chaque itération du l'algorithme, on choisit une variable (qui n'a pas déjà été assignée) et on lui affecte une valeur de vérité. On simplifie la formule grâce à ce choix. Puis on recommence récursivement jusqu'à obtenir une valuation légale ou un conflit. Dans ce cas on remonte à un choix précédent puis on inverse sa valeur (cette action n'est plus considérée comme un choix, en effet, elle conséquence de l'ensemble des choix précédent). Si lors d'un conflit, il n'y a plus de choix dans l'arbre de \emph{bactraking}, alors l'algorithme doit rendre \textsc{UNSAT}.
	
	\paragraph{Choix des variables} Choisir la bonne variable lors du \emph{backtraking} est un problème non trivial. En effet, l'ordonnancement lors de l'affectation des variable joue un rôle dans le nombre de choix et donc la taille de l'arbre de \emph{backtracking}. Ici, on se contentera de choisir la première variable non attribuée (dans une clause qui n'a pas été fermée, on dit qu'une clause est fermée si elle sa valuation qui peut être partielle, vaut \textsc{Vrai}) pour lui affecté une valeur de vérité. Cependant, il existe de nombreuses heuristiques qui permettent de déterminer le meilleur ordonnancement possible de nos variables. De plus, pour propager efficacement, généralement on évalue le littéral choisi à \textsc{Faux}: comme cela on est sur que la taille de la première clause diminue de un.

	
	\paragraph{Propagation unitaire} Pour accéléré le \emph{backtracking}, en limitant le nombre de choix, les algorithmes se basent sur la propagation unitaire qui permet de tirer des conclusions sur des variables en fonction des choix précédents. La propagation unitaire consiste à assigné la valeur \textsc{Vrai} à toute variable que est l'unique variable non assigné dans une clause. \textblue{(Ici, on ne fait aucun choix, la valeur pour cette variable dépend des choix et des propagations unitaires précédents.)} Pour chaque propagation unitaire effectué, il nous faut parcourir une fois la liste des clauses. Généralement, on applique l'opération de propagation unitaire jusqu'à ce qu'on ne puisse plus rien en déduire (et seulement là on refait un nouveau choix), dans ce cas on dit qu'on sature la formule. Pendant cette étape les algorithmes peuvent être amené à parcourir plusieurs fois liste des clauses.
	
	\paragraph{Élimination des littéraux pures} Quelques fois l'action de propagation unitaire est couplé à d'autres afin de simplifier la formule. Cependant, ces opérations ayant un coût bien plus important que la propagation unitaire pour un rendement souvent moins intéressant, elles ne sont pas appelées à chaque fois. L'élimination des littéraux pures est une de ces actions classiques. Elle consiste à chercher l'ensembles des littéraux qui apparaissent uniquement positivement dans la formule et de leur appliquer l'opération de vérité \textsc{Vrai}, ainsi l'ensemble des clauses les contenant sont marquées sont vrai. Cette action lorsqu'elle utilisée, n'est effectuée avant la première décision : cela permet de simplifier le problème (en nombre de variables et de clauses).
	
	D'autre procédé comme la déduction (consistant à appliquée les règles de déduction naturelle sur notre ensemble de clause partiellement évaluée) existent. Ils sont souvent bien plus difficile à mettre en oeuvre et leur gain de temps est très relatif (ils doivent être couplé avec d'autres heuristiques). Nous n'en parlerons pas plus ici.
	
	\begin{algorithm}
		\begin{algorithmic}[1]
			\State Choisir une variable et lui assigné une valeur de vérité
			\State Effectuer la propagation unitaire (jusqu'à saturation)
			\State Gestion du conflit et renvoie \textsc{UNSAT} le cas échéant
			\If {Valuation légale}
			\State Renvoie la valuation
			\Else
			\State Reprendre à partir de $1$
			\EndIf
		\end{algorithmic}
		\caption{Schéma algorithmique des algorithmes DPLL et CDCL}
		\label{algo:schema}
	\end{algorithm}
	
	\section{L'algorithme DPLL (Davis--Putman--Logemann--Lovelang)}
	\label{sec:DPLL}
	
	Nous allons maintenant spécialiser le schéma algorithme pour retrouver l'algorithme DPLL proposé par Davis--Putman--Logemann--Lovelang, en 1962. Puis nous l'appliquerons sur un exemple afin de mettre en valeur l'importance du choix de la valuation, de la décision que l'on prend quand on commence à traité une variable.
	
	Comme nous avons vu dans la section~\ref{sec:Background}, pour obtenir l'algorithme de DPLL à partir du schéma algorithmique donné dans l'algorithme~\ref{algo:schema}, il nous faut spécifier la gestion du conflit. Dans notre cas, cette gestion est très simple et repose sur l'idée même du backtracking: on remonte à la dernière décision effectuer et on inverse cette décision. Il est important de noté qu'on appelle décision l'action de faire un choix: une variable affectée par propagation unitaire ou lorsqu'on corrige notre backtracking n'est pas une décision. En effet, dans ces cas, nous n'avons pas choisi quelle valuation leur donner: elle nous a été imposée. On obtient alors l'algorithme suivant (algorithme~\ref{algo:DPLL}).
	
	\begin{algorithm}
		\begin{algorithmic}[1]
			\State Choisir une variable et lui assigné une valeur de vérité  \Comment{\textred{Décision}}
			\State Effectuer la propagation unitaire (jusqu'à saturation)
			\If {conflit}
			\If{Il existe une dernière décision}
			\State Backtrack jusqu'à celle-ci
			\Else
			\State envoie \textsc{UNSAT}
			\EndIf
			\EndIf
			\If {Valuation légale}
			\State Renvoie la valuation
			\Else
			\State Reprendre à partir de $1$
			\EndIf
		\end{algorithmic}
		\caption{Algorithme de DPLL}
		\label{algo:DPLL}
	\end{algorithm}
	
	Le choix de la valuation qu'on donne à une variable joue un rôle important sur la complexité l'exploration. Pour illustrer ceci nous allons appliquer l'algorithme à l'ensemble de clauses suivantes (voir la Figure~\ref{subfig:DPLL-clauses}). Sur cette ensemble de clause nous allons appliquer une stratégie: nous donnerons la valeur \textsc{Faux} à la première variable non assigné dans notre liste de clause. La Figure~\ref{fig:DPLL} représente une exécution de DPLL sous cette stratégie. Les arcs en violet sont les arcs représentant un choix, alors qu'un arc marron correspond à une conséquence des choix réalisés précédemment. Pour réduire la taille de l'arbre nous  ne dessinerons pas les branches de l'arbre que nous avons déjà évalués. De plus, dans la liste des clauses que nous voulons évaluer, nous noterons en vert les clauses fermées (car leur valuation est à \textsc{Vrai}) et en rouge la clause portant le conflit.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{subfigure}{\textwidth}
			\begin{minipage}[c]{.40\linewidth}
				\centering
				\begin{tabular}{l}
					$(\neg a \wedge b \wedge c)$ \\
					$(a \wedge c \wedge d)$ \\
					$(a \wedge c \wedge \neg d)$ \\
					$(a \wedge \neg c \wedge d)$ \\
					$(a \wedge \neg c \wedge \neg d)$ \\
					$(\neg b \wedge \neg c \wedge d)$ \\
					$(\neg a \wedge b \wedge \neg c)$ \\
				\end{tabular}
				\caption{Liste des clauses à traiter.}
				\label{subfig:DPLL-clauses}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}[c]{.54\linewidth}
				\centering
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge c)$} \\
						$(\textred{a} \wedge c \wedge d)$ \\
						$(\textred{a} \wedge c \wedge \neg d)$ \\
						$(\textred{a} \wedge \neg c \wedge d)$ \\
						$(\textred{a} \wedge \neg c \wedge \neg d)$ \\
						$(\neg b \wedge \neg c \wedge d)$ \\
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge \neg c)$} \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[a
						[,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]]
					\end{forest}
				\end{minipage}
				\caption{On affecte la valuation \textsc{Faux} à la variable $a$ (choix).}
				\label{subfig:DPLL-1erChoix}
			\end{minipage}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{\textwidth}
			\centering
			\begin{minipage}[c]{.56\linewidth}
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge c)$} \\
						$(\textred{a} \wedge c \wedge d)$ \\
						$(\textred{a} \wedge c \wedge \neg d)$ \\
						$(\textred{a} \wedge \neg c \wedge d)$ \\
						$(\textred{a} \wedge \neg c \wedge \neg d)$ \\
						\textgreen{$(\neg b \wedge \neg c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge \neg c)$} \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[a
							[b,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
								[,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
							]
						]
					\end{forest}
				\end{minipage}
				\caption{Comme on ne peut pas appliquer la propagation unitaire, on affecte la valuation \textsc{Faux} à la variable $b$ (choix).}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}[c]{.40\linewidth}
				\centering
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge c)$} \\
						$(\textred{a} \wedge \textred{c} \wedge d)$ \\
						$(\textred{a} \wedge \textred{c} \wedge \neg d)$ \\
						\textgreen{$(a \wedge \neg c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge \neg c \wedge \neg d)$} \\
						\textgreen{$(\neg b \wedge \neg c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge \neg c)$} \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[a
							[b,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
								[c,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
									[,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
								]
							]
						]
					\end{forest}
				\end{minipage}
				\caption{Comme précédemment, on affecte la valuation \textsc{Faux} à la variable $c$ (choix).}
				\label{subfig:DPLL-choixC}
			\end{minipage}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{\textwidth}
			\centering
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge c)$} \\
						\textred{$(a \wedge c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge c \wedge \neg d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge \neg c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge \neg c \wedge \neg d)$} \\
						\textgreen{$(\neg b \wedge \neg c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge \neg c)$} \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[a
						[b,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[c,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[d,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[\textred{$\times$},edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
						]
						]
						]
						]
					\end{forest}
				\end{minipage}
				\caption{Comme précédemment, on affecte la valuation \textsc{Faux} à la variable $d$ (choix). On obtient notre premier conflit (la clause en rouge).}
				\label{subfig:choixC2}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\centering
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge c)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge c \wedge d)$} \\
						\textred{$(a \wedge c \wedge \neg d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge \neg c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge \neg c \wedge \neg d)$} \\
						\textgreen{$(\neg b \wedge \neg c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge \neg c)$} \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[a
						[b,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[c,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[d,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$\times$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
						[\textred{$\times$},edge=Chocolate,edge label={node[midway,right,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}]
						]
						]
						]
						]
					\end{forest}
				\end{minipage}
				\caption{On applique le backtracking: on remonte donc à notre dernière décision : la valuation de $d$ à \textsc{Faux} que l'on modifie (conséquence).}
			\end{minipage}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{\textwidth}
			\centering
			\begin{minipage}[c]{.60\linewidth}
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge c)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge c \wedge \neg d)$} \\
						\textred{$(a \wedge \neg c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge \neg c \wedge \neg d)$} \\
						\textgreen{$(\neg b \wedge \neg c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge \neg c)$} \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[a
						[b,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[c,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$\XBox$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
						[d,edge=Chocolate,edge label={node[midway,right,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[\textred{$\times$},edge=BlueViolet,edge label={node[midway,right,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
						]
						]
						]
						]
					\end{forest}
				\end{minipage}
				\caption{On gère le conflit précédent en affectant la valuation \textsc{Vrai} à la variable $c$ (conséquence). Comme on ne peut pas appliquer la propagation unitaire, on affecte à valuation \textsc{Faux} à la variable $d$.}
				\label{subfig:DPLL-choixC2}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}[c]{.35\linewidth}
				\centering
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge c)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge c \wedge \neg d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge \neg c \wedge d)$} \\
						\textred{$(a \wedge \neg c \wedge \neg d)$} \\
						\textgreen{$(\neg b \wedge \neg c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge \neg c)$} \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[a
						[b,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[c,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$\XBox$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
						[d,edge=Chocolate,edge label={node[midway,right,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$\times$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
						[\textred{$\times$},edge=Chocolate,edge label={node[midway,right,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}]
						]
						]
						]
						]
					\end{forest}
				\end{minipage}
				\caption{On applique le backtracking: on affecte la valuation \textsc{Vrai} à la variable $d$ (conséquence).}
			\end{minipage}
		\end{subfigure}		
	\end{figure}
	
	\addtocounter{figure}{-1}
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{subfigure}{\textwidth}
			\addtocounter{subfigure}{+8}
			\centering
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge c)$} \\
						$(\textred{a} \wedge c \wedge d)$ \\
						$(\textred{a} \wedge c \wedge \neg d)$ \\
						$(\textred{a} \wedge \neg c \wedge d)$ \\
						$(\textred{a} \wedge \neg c \wedge \neg d)$ \\
						$(\textred{\neg b} \wedge \neg c \wedge d)$ \\
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge \neg c)$} \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[a
						[b,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$\XBox$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
						[,edge=Chocolate,edge label={node[midway,right,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						]
						]
						]
					\end{forest}
				\end{minipage}
				\caption{On applique le backtracking: on affecte la valuation \textsc{Vrai} à la variable $b$ (conséquence). On remarque que cette affectation n'a rien changé sur l'affectation des clauses (on se retrouve dans le même cas après le choix sur la variable $a$, voir figure~\ref{subfig:DPLL-1erChoix}).}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\centering
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge c)$} \\
						$(\textred{a} \wedge \textred{c} \wedge d)$ \\
						$(\textred{a} \wedge \textred{c} \wedge \neg d)$ \\
						\textgreen{$(a \wedge \neg c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge \neg c \wedge \neg d)$} \\
						\textgreen{$(\neg b \wedge \neg c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge \neg c)$} \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[a
						[b,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$\XBox$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
						[c,edge=Chocolate,edge label={node[midway,right,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[\textred{$\times$},edge=BlueViolet,edge label={node[midway,right,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						]
						]
						]
						]
					\end{forest}
				\end{minipage}
				\caption{On affecte la valuation \textsc{Faux} à la variable $c$ (choix). On est alors dans la même situation dans le cas où la valuation de la variable $b$ est \textsc{Faux}  (voir figure~\ref{subfig:DPLL-choixC}). On a un conflit quelque soit la valuation de la variable $d$.}
			\end{minipage}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{\textwidth}
			\centering
			\begin{minipage}[c]{.64\linewidth}
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge c)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge c \wedge \neg d)$} \\
						$(\textred{a} \wedge \textred{\neg c} \wedge d)$ \\
						$(\textred{a} \wedge \textred{\neg c} \wedge \neg d)$ \\
						\textgreen{$(\neg b \wedge \neg c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge \neg c)$} \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[a
						[b,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$\XBox$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
						[c,edge=Chocolate,edge label={node[midway,right,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$\XBox$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
						[\textred{$\times$},edge=Chocolate,edge label={node[midway,right,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}]
						]
						]
						]
					\end{forest}
				\end{minipage}
				\caption{On applique le backtracking: on affecte la valuation \textsc{Vrai} à la variable $c$ (conséquence). On est alors dans la même situation dans le cas où la valuation de la variable $b$ est \textsc{Faux}  (voir figure~\ref{subfig:DPLL-choixC2}). On a un conflit quelque soit la valuation de la variable $d$.}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}[c]{.32\linewidth}
				\centering
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						$(\textred{\neg a} \wedge b \wedge c)$ \\
						\textgreen{$(a \wedge c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge c \wedge \neg d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge \neg c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge \neg c \wedge \neg d)$} \\
						$(\neg b \wedge \neg c \wedge d)$ \\
						$(\textred{\neg a} \wedge b \wedge \neg c)$ \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[a
						[$\XBox$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
						[,edge=Chocolate,edge label={node[midway,right,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}]
						]
					\end{forest}
				\end{minipage}
				\caption{On applique le backtracking: on affecte la valuation \textsc{Vrai} à la variable $c$ (conséquence).}
			\end{minipage}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{\textwidth}
			\centering
			\begin{minipage}[c]{.64\linewidth}
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						$(\textred{\neg a} \wedge \textred{b} \wedge c)$ \\
						\textgreen{$(a \wedge c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge c \wedge \neg d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge \neg c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge \neg c \wedge \neg d)$} \\
						\textgreen{$(\neg b \wedge \neg c \wedge d)$} \\
						$(\textred{\neg a} \wedge \textred{b} \wedge \neg c)$ \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[a
						[$\XBox$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
						[b,edge=Chocolate,edge label={node[midway,right,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[\textred{$\times$},edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
						]
						]
					\end{forest}
				\end{minipage}
				\caption{On applique la valuation \textsc{Faux} à la variable $b$ (choix). Pour des raisons de place nous ne développons l'algorithme car nous obtenons un conflit pour toute valuation de la variable $c$.}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}[c]{.32\linewidth}
				\centering
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge c)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge c \wedge \neg d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge \neg c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge \neg c \wedge \neg d)$} \\
						$(\textred{\neg b} \wedge \neg c \wedge d)$ \\
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge \neg c)$} \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[a
						[$\XBox$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
						[b,edge=Chocolate,edge label={node[midway,right,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$\XBox$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
						[,edge=Chocolate,edge label={node[midway,right,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}]
						]
						]
					\end{forest}
				\end{minipage}
				\caption{On applique le backtracking en affectant la valuation \textsc{Vrai} à la variable $b$ (conséquence).}
			\end{minipage}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{\textwidth}
			\centering
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge c)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge c \wedge \neg d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge \neg c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(a \wedge \neg c \wedge \neg d)$} \\
						\textgreen{$(\neg b \wedge \neg c \wedge d)$} \\
						\textgreen{$(\neg a \wedge b \wedge \neg c)$} \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[a
						[$\XBox$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
						[b,edge=Chocolate,edge label={node[midway,right,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$\XBox$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
						[c,edge=Chocolate,edge label={node[midway,right,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[\textgreen{$\checkmark$},edge=BlueViolet,edge label={node[midway,right,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
						]
						]
						]
					\end{forest}
				\end{minipage}
				\caption{On affecte la valuation \textsc{Faux} à la variable $c$ (choix). On remarque que toutes les clauses ont une valuation \textsc{Vrai}, on a alors trouver une valuation pour notre formule.}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\centering
				\begin{tabular}{lcl}
				$(\neg a \wedge b \wedge c)$ & \multirow{7}{*}{$\Rightarrow$} & \\
				$(a \wedge c \wedge d)$ & &  \\
				$(a \wedge c \wedge \neg d)$ & & $a =$ \textsc{Vrai}\\
				$(a \wedge \neg c \wedge d)$ & & $b =$ \textsc{Vrai}\\
				$(a \wedge \neg c \wedge \neg d)$ & & $c =$ \textsc{Faux}\\
				$(\neg b \wedge \neg c \wedge d)$ & & \\
				$(\neg a \wedge b \wedge \neg c)$ & &\\
				\end{tabular}
				\caption{Solution trouvée par DPLL.}
			\end{minipage}
		\end{subfigure}
		\caption{Exemple d'une exécution de l'algorithme DPLL.}%
		\label{fig:DPLL}
	\end{figure}
	
	Cette stratégie (qui n'est pas optimale) nous permet de bien voir l'action du backtracking et l'exploration que cela nous permet de faire dans l'ensemble des valuations. Un autre choix de valuation, comme mettre les variables non assignée à la valeur \textsc{Vrai} aurait été plus rapide et aurait éventuellement privilégié la propagation unitaire.
	
	
	\section{L'algorithme CDCL (Conflict Driven Clause Learning)}
	\label{sec:CDCL}
	
	Nous allons maintenant spécialiser le schéma algorithmique à l'algorithme CDCL qui gère les conflits de manière plus précise que l'algorithme DPLL. L'algorithme CDCL va chercher à apprendre une clause qui grâce à la propagation unitaire va nous éviter de revenir dans une configuration qui nous mène au même conflit (dans l'exemple précédent cela nous éviterait de traité le cas où on affecte la valeur \textsc{Vrai} à la variable $b$ lorsque la variable $a$ est à \textsc{Faux}). Pour ce faire, l'algorithme utilise une variante plus évolué du backtracking qui permet de revenir à une décision plus ancienne que la dernière: on appelle celle-ci le backjumping.  On obtient alors l'algorithme suivant: algorithme~\ref{algo:CDCL}.
	
	\begin{algorithm}
		\begin{algorithmic}[1]
			\State Choisir une variable et lui assigné une valeur de vérité  \Comment{\textred{Décision}}
			\State Effectuer la propagation unitaire (jusqu'à saturation)
			\If {conflit}
			\State Construire le graphe des implications
			\If{Il existe une dernière décision}
			\State Trouver la coupe dans le graphe des implications qui conduit au conflit
			\State Apprendre une nouvelle clause
			\State Rajouter la clause apprise à la liste des clauses
			\State Retour chronologique (backtracking) au niveau de la décision appropriée
			\Else
			\State envoie \textsc{UNSAT}
			\EndIf
			\EndIf
			\If {Valuation légale}
			\State Renvoie la valuation
			\Else
			\State Reprendre à partir de $1$
			\EndIf
		\end{algorithmic}
		\caption{Algorithme de CDCL}
		\label{algo:CDCL}
	\end{algorithm}
	
	La gestion du conflit consiste alors en le chois du saut dans le backjumping et l'apprentissage d'une nouvelle clause (cela consiste à ajouter une clause à notre liste de clause). Nous utilisons un outils important: le graphe des implications.  Le graphe des implications est un graphe qui est représente les implications que l'on déduit des différentes affectation (choix ou conséquences) des variables. L'ensemble des nœuds sont l'ensemble des variables qui ont une valuation avec cette valuation. Un arc (orienté) existe entre deux nœuds si et seulement si la valuation du nœud source implique que la valuation du nœuds cible. Ensuite, nous utilisons ce graphe pour trouver une coupe qui sépare la dernière décision qui a été prise qui mène au conflit au dit conflit. La clause qu'on apprend est alors la négation des valuations des nœuds sources des arcs qui traverse la coupe. Le backjumping se fait alors au niveau de la dernière décision que nous avons prise (en dehors de la coupe côté du conflit). 
	
	Afin de bien comprendre comment marche cet algorithme, nous allons présenter un exemple dont ma liste des variables est donnée ici (Figure~\ref{subfig:CDCL-clauses}). Comme pour l'algorithme DPLL, le choix de l'affectation des variables est important. Dans cet exemple, on choisi le premier littéral non assigné dans une clause non fermé que l'on affecte à \textsc{Faux}. Cette stratégie va alors privilégier la propagation unitaire.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{subfigure}{\textwidth}
			\begin{minipage}[c]{.30\linewidth}
				\centering
				\begin{tabular}{l}
					$(x_1 \wedge x_4)$ \\
					$(x_1 \wedge \neg x_3 \wedge \neg x_8)$ \\
					$(x_1 \wedge x_8 \wedge x_{12})$ \\
					$(x_2 \wedge x_{11})$ \\
					$(\neg x_7 \wedge \neg x_3 \wedge x_9)$ \\
					$(\neg x_7 \wedge x_8 \wedge \neg x_9)$ \\
					$(x_7 \wedge x_8 \wedge \neg x_{10})$ \\
					$(x_7 \wedge x_{10} \wedge \neg x_{12})$ \\
				\end{tabular}
				\caption{Liste des clauses à traiter.}
				\label{subfig:CDCL-clauses}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}[c]{.65\linewidth}
				\centering
				\begin{minipage}[c]{.35\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						$(\textred{x_1} \wedge x_4)$ \\
						$(\textred{x_1} \wedge \neg x_3 \wedge \neg x_8)$ \\
						$(\textred{x_1} \wedge x_8 \wedge x_{12})$ \\
						$(x_2 \wedge x_{11})$ \\
						$(\neg x_7 \wedge \neg x_3 \wedge x_9)$ \\
						$(\neg x_7 \wedge x_8 \wedge \neg x_9)$ \\
						$(x_7 \wedge x_8 \wedge \neg x_{10})$ \\
						$(x_7 \wedge x_{10} \wedge \neg x_{12})$ \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.20\linewidth}
					\begin{forest}
						[$x_1$
						[,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]]
					\end{forest}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.30\linewidth}
					\begin{tikzpicture}[font=\sffamily]
					\node[rectangle,draw] at (0,0) (x)   {$x_1 = 0$}; 
					;	
					\end{tikzpicture}
				\end{minipage}
				
				\caption{On affecte la valuation \textsc{Faux} à la variable $x_1$ (choix).}
			\end{minipage}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{\textwidth}
			\centering
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						$\textgreen{(x_1 \wedge x_4)}$ \\
						$(\textred{x_1} \wedge \neg x_3 \wedge \neg x_8)$ \\
						$(\textred{x_1} \wedge x_8 \wedge x_{12})$ \\
						$(x_2 \wedge x_{11})$ \\
						$(\neg x_7 \wedge \neg x_3 \wedge x_9)$ \\
						$(\neg x_7 \wedge x_8 \wedge \neg x_9)$ \\
						$(x_7 \wedge x_8 \wedge \neg x_{10})$ \\
						$(x_7 \wedge x_{10} \wedge \neg x_{12})$ \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[$x_1$
						[$x_4$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}]
						]
						]
					\end{forest}
				\end{minipage}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\centering
				\begin{tikzpicture}[font=\sffamily]
				\node [rectangle,draw=red] at (0,0) (x1) {\textred{$x_1$}}; 
				\node [circle,draw=green] at (2,0) (x2) {\textgreen{$x_4$}};
				\draw[every loop,
				auto=right,
				>=latex]
				(x1) edge [] node {} (x2);	
				\end{tikzpicture}
			\end{minipage}
			\caption{On effectue une propagation unitaire sur la première clause (conséquence).}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{\textwidth}
			\centering
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						$\textgreen{(x_1 \wedge x_4)}$ \\
						$(\textred{x_1} \wedge \textred{\neg x_3} \wedge \neg x_8)$ \\
						$(\textred{x_1} \wedge x_8 \wedge x_{12})$ \\
						$(x_2 \wedge x_{11})$ \\
						$(\neg x_7 \wedge \textred{\neg x_3} \wedge x_9)$ \\
						$(\neg x_7 \wedge x_8 \wedge \neg x_9)$ \\
						$(x_7 \wedge x_8 \wedge \neg x_{10})$ \\
						$(x_7 \wedge x_{10} \wedge \neg x_{12})$ \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[$x_1$
						[$x_4$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$x_3$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}]]
						]
						]
					\end{forest}
				\end{minipage}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\centering
				\begin{tikzpicture}[font=\sffamily]
				\node [rectangle,draw=red] at (0,0) (x1) {\textred{$x_1$}}; 
				\node [circle,draw=green] at (2,0) (x4) {\textgreen{$x_4$}};
				\node [rectangle,draw=green] at (0,-1) (x8) {\textgreen{$x_8$}};
				\draw[every loop,
				auto=right,
				>=latex]
				(x1) edge [] node {} (x4);	
				\end{tikzpicture}
			\end{minipage}
			\caption{On affecte la valuation \textsc{Vrai} à la variable $x_8$ (choix).}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{\textwidth}
			\centering
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						$\textgreen{(x_1 \wedge x_4)}$ \\
						$\textgreen{(x_1 \wedge \neg x_3 \wedge \neg x_8)}$ \\
						$(\textred{x_1} \wedge \textred{x_8} \wedge x_{12})$ \\
						$(x_2 \wedge x_{11})$ \\
						$(\neg x_7 \wedge \textred{\neg x_3} \wedge x_9)$ \\
						$(\neg x_7 \wedge \textred{x_8} \wedge \neg x_9)$ \\
						$(x_7 \wedge \textred{x_8} \wedge \neg x_{10})$ \\
						$(x_7 \wedge x_{10} \wedge \neg x_{12})$ \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[$x_1$
						[$x_4$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$x_3$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$x_8$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]
						]
						]
						]
						]
					\end{forest}
				\end{minipage}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\centering
				\begin{tikzpicture}[font=\sffamily]
				\node [rectangle,draw=red] at (0,0) (x1) {\textred{$x_1$}}; 
				\node [circle,draw=green] at (2,1) (x4) {\textgreen{$x_4$}};
				\node [rectangle,draw=green] at (0,-1) (x3) {\textgreen{$x_3$}};
				\node [circle,draw=green] at (2,0) (x8) {\textgreen{$x_8$}};
				\draw[every loop,
				auto=right,
				>=latex]
				(x1) edge [] node {} (x4)
				(x1) edge [] node {} (x8)
				(x3) edge [] node {} (x8);	
				\end{tikzpicture}
			\end{minipage}
			\caption{On effectue une propagation unitaire sur la deuxième clause (conséquence).}
		\end{subfigure}
		
	\end{figure}
	
	\addtocounter{figure}{-1}
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{subfigure}{\textwidth}
			\addtocounter{subfigure}{+5}
			\centering
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						$\textgreen{(x_1 \wedge x_4)}$ \\
						$\textgreen{(x_1 \wedge \neg x_3 \wedge \neg x_8)}$ \\
						$\textgreen{(x_1 \wedge x_8 \wedge x_{12})}$ \\
						$(x_2 \wedge x_{11})$ \\
						$(\neg x_7 \wedge \textred{\neg x_3} \wedge x_9)$ \\
						$(\neg x_7 \wedge \textred{x_8} \wedge \neg x_9)$ \\
						$(x_7 \wedge \textred{x_8} \wedge \neg x_{10})$ \\
						$(x_7 \wedge x_{10} \wedge \textred{\neg x_{12}})$ \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[$x_1$
						[$x_4$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$x_3$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$x_8$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$x_{12}$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}]]]]]]
					\end{forest}
				\end{minipage}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\centering
				\begin{tikzpicture}[font=\sffamily]
					\node [rectangle,draw=red] at (0,0) (x1) {\textred{$x_1$}}; 
					\node [circle,draw=green] at (2,1) (x4) {\textgreen{$x_4$}};
					\node [rectangle,draw=green] at (0,-1) (x3) {\textgreen{$x_3$}};
					\node [circle,draw=red] at (2,-1) (x8) {\textred{$x_8$}};
					\node [circle,draw=green] at (3,0) (x12) {\textgreen{$x_{12}$}};
					\draw[every loop,
					auto=right,
					>=latex]
					(x1) edge [] node {} (x4)
					(x1) edge [] node {} (x8)
					(x3) edge [] node {} (x8)
					(x1) edge [] node {} (x12)
					(x8) edge [] node {} (x12);	
					\end{tikzpicture}
			\end{minipage}
			\caption{On effectue la propagation unitaire sur la troisième clause (conséquence).}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{\textwidth}
			\centering
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						$\textgreen{(x_1 \wedge x_4)}$ \\
						$\textgreen{(x_1 \wedge \neg x_3 \wedge \neg x_8)}$ \\
						$\textgreen{(x_1 \wedge x_8 \wedge x_{12})}$ \\
						$(\textred{x_2} \wedge x_{11})$ \\
						$(\neg x_7 \wedge \textred{\neg x_3} \wedge x_9)$ \\
						$(\neg x_7 \wedge \textred{x_8} \wedge \neg x_9)$ \\
						$(x_7 \wedge \textred{x_8} \wedge \neg x_{10})$ \\
						$(x_7 \wedge x_{10} \wedge \textred{\neg x_{12}})$ \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[$x_1$
						[$x_4$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$x_3$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$x_8$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$x_{12}$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$x_2$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}]]]]]]]
					\end{forest}
				\end{minipage}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\centering
				\begin{tikzpicture}[font=\sffamily]
				\node [rectangle,draw=red] at (0,0) (x1) {\textred{$x_1$}}; 
				\node [circle,draw=green] at (2,1) (x4) {\textgreen{$x_4$}};
				\node [rectangle,draw=green] at (0,-1) (x3) {\textgreen{$x_3$}};
				\node [circle,draw=red] at (2,-1) (x8) {\textred{$x_8$}};
				\node [circle,draw=green] at (3,0) (x12) {\textgreen{$x_{12}$}};
				\node [rectangle,draw=red] at (0,2) (x2) {\textred{$x_2$}};
				\draw[every loop,
				auto=right,
				>=latex]
				(x1) edge [] node {} (x4)
				(x1) edge [] node {} (x8)
				(x3) edge [] node {} (x8)
				(x1) edge [] node {} (x12)
				(x8) edge [] node {} (x12);	
				\end{tikzpicture}
			\end{minipage}
			\caption{On affecte la valuation \textsc{Faux} à la variable $x_2$ (choix).}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{\textwidth}
			\centering
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						$\textgreen{(x_1 \wedge x_4)}$ \\
						$\textgreen{(x_1 \wedge \neg x_3 \wedge \neg x_8)}$ \\
						$\textgreen{(x_1 \wedge x_8 \wedge x_{12})}$ \\
						$\textgreen{(x_2 \wedge x_{11})}$ \\
						$(\neg x_7 \wedge \textred{\neg x_3} \wedge x_9)$ \\
						$(\neg x_7 \wedge \textred{x_8} \wedge \neg x_9)$ \\
						$(x_7 \wedge \textred{x_8} \wedge \neg x_{10})$ \\
						$(x_7 \wedge x_{10} \wedge \textred{\neg x_{12}})$ \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[$x_1$
						[$x_4$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$x_3$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$x_8$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$x_{12}$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$x_2$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$x_{11}$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}]]]]]]]]
					\end{forest}
				\end{minipage}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\centering
				\begin{tikzpicture}[font=\sffamily]
				\node [rectangle,draw=red] at (0,0) (x1) {\textred{$x_1$}}; 
				\node [circle,draw=green] at (2,1) (x4) {\textgreen{$x_4$}};
				\node [rectangle,draw=green] at (0,-1) (x3) {\textgreen{$x_3$}};
				\node [circle,draw=red] at (2,-1) (x8) {\textred{$x_8$}};
				\node [circle,draw=green] at (3,0) (x12) {\textgreen{$x_{12}$}};
				\node [rectangle,draw=red] at (0,2) (x2) {\textred{$x_2$}};
				\node [circle,draw=red] at (2,2) (x11) {\textred{$x_{11}$}};
				\draw[every loop,
				auto=right,
				>=latex]
				(x1) edge [] node {} (x4)
				(x1) edge [] node {} (x8)
				(x3) edge [] node {} (x8)
				(x1) edge [] node {} (x12)
				(x8) edge [] node {} (x12)
				(x2) edge [] node {} (x11);	
				\end{tikzpicture}
			\end{minipage}
			\caption{On effectue la propagation unitaire sur la quatrième clause (conséquence).}
		\end{subfigure}
		
	\end{figure}
	
	\addtocounter{figure}{-1}
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{subfigure}{\textwidth}
			\addtocounter{subfigure}{+8}
			\centering
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						$\textgreen{(x_1 \wedge x_4)}$ \\
						$\textgreen{(x_1 \wedge \neg x_3 \wedge \neg x_8)}$ \\
						$\textgreen{(x_1 \wedge x_8 \wedge x_{12})}$ \\
						$\textgreen{(x_2 \wedge x_{11})}$ \\
						$(\textred{\neg x_7} \wedge \textred{\neg x_3} \wedge x_9)$ \\
						$(\textred{\neg x_7} \wedge \textred{x_8} \wedge \neg x_9)$ \\
						$\textgreen{(x_7 \wedge x_8 \wedge \neg x_{10})}$ \\
						$\textgreen{(x_7 \wedge x_{10} \wedge \neg x_{12})}$ \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[$x_1$
						[$x_4$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$x_3$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$x_8$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$x_{12}$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$x_2$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$x_{11}$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$x_7$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}]]]]]]]]]
					\end{forest}
				\end{minipage}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\centering
				\begin{tikzpicture}[font=\sffamily]
				\node [rectangle,draw=red] at (0,0) (x1) {\textred{$x_1$}}; 
				\node [circle,draw=green] at (2,1) (x4) {\textgreen{$x_4$}};
				\node [rectangle,draw=green] at (0,-1) (x3) {\textgreen{$x_3$}};
				\node [circle,draw=red] at (2,-1) (x8) {\textred{$x_8$}};
				\node [circle,draw=green] at (3,0) (x12) {\textgreen{$x_{12}$}};
				\node [rectangle,draw=red] at (0,2) (x2) {\textred{$x_2$}};
				\node [circle,draw=red] at (2,2) (x11) {\textred{$x_{11}$}};
				\node [rectangle,draw=green] at (2,-2) (x7) {\textgreen{$x_7$}};
				\draw[every loop,
				auto=right,
				>=latex]
				(x1) edge [] node {} (x4)
				(x1) edge [] node {} (x8)
				(x3) edge [] node {} (x8)
				(x1) edge [] node {} (x12)
				(x8) edge [] node {} (x12)
				(x2) edge [] node {} (x11);	
				\end{tikzpicture}
			\end{minipage}
			\caption{On affecte la valuation \textsc{Vrai} à la variable $x_7$ (choix).}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{\textwidth}
			\centering
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						$\textgreen{(x_1 \wedge x_4)}$ \\
						$\textgreen{(x_1 \wedge \neg x_3 \wedge \neg x_8)}$ \\
						$\textgreen{(x_1 \wedge x_8 \wedge x_{12})}$ \\
						$\textgreen{(x_2 \wedge x_{11})}$ \\
						$(\textred{\neg x_7} \wedge \textred{\neg x_3} \wedge \mathbf{x_9})$ \\
						$(\textred{\neg x_7} \wedge \textred{x_8} \wedge \mathbf{\neg x_9})$ \\
						$\textgreen{(x_7 \wedge x_8 \wedge \neg x_{10})}$ \\
						$\textgreen{(x_7 \wedge x_{10} \wedge \neg x_{12})}$ \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[$x_1$
						[$x_4$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$x_3$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$x_8$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$x_{12}$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$x_2$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$x_{11}$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$x_7$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}]]]]]]]]]
					\end{forest}
				\end{minipage}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\centering
				\begin{tikzpicture}[font=\sffamily]
				\node [rectangle,draw=red] at (0,0) (x1) {\textred{$x_1$}}; 
				\node [circle,draw=green] at (2,1) (x4) {\textgreen{$x_4$}};
				\node [rectangle,draw=green] at (0,-1) (x3) {\textgreen{$x_3$}};
				\node [circle,draw=red] at (3,-1.5) (x8) {\textred{$x_8$}};
				\node [circle,draw=green] at (3,0.5) (x12) {\textgreen{$x_{12}$}};
				\node [rectangle,draw=red] at (0,2) (x2) {\textred{$x_2$}};
				\node [circle,draw=red] at (2,2) (x11) {\textred{$x_{11}$}};
				\node [rectangle,draw=green] at (2,-2) (x7) {\textgreen{$x_7$}};
				\node [circle,draw=green] at (0,-4) (x91) {\textgreen{$x_9$}};
				\node [circle,draw=red] at (4,-4) (x92) {\textred{$x_9$}};
				\draw[every loop,
				auto=right,
				>=latex]
				(x1) edge [] node {} (x4)
				(x1) edge [] node {} (x8)
				(x3) edge [] node {} (x8)
				(x1) edge [] node {} (x12)
				(x8) edge [] node {} (x12)
				(x2) edge [] node {} (x11)
				(x7) edge [] node {} (x91)
				(x3) edge [] node {} (x91)
				(x7) edge [] node {} (x92)
				(x8) edge [] node {} (x92);	
				\end{tikzpicture}
			\end{minipage}
			\caption{On effectue une propagation unitaire sur la cinquième et la sixième clause (conséquence). On détecte un conflit en la variable $x_9$}
		\end{subfigure}
		
	\end{figure}
	
	
	\addtocounter{figure}{-1}
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{subfigure}{\textwidth}
			\addtocounter{subfigure}{+10}
			\centering
			\begin{minipage}[c]{.40\linewidth}
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						$\textgreen{(x_1 \wedge x_4)}$ \\
						$\textgreen{(x_1 \wedge \neg x_3 \wedge \neg x_8)}$ \\
						$\textgreen{(x_1 \wedge x_8 \wedge x_{12})}$ \\
						$\textgreen{(x_2 \wedge x_{11})}$ \\
						$(\textred{\neg x_7} \wedge \textred{\neg x_3} \wedge \mathbf{x_9})$ \\
						$(\textred{\neg x_7} \wedge \textred{x_8} \wedge \mathbf{\neg x_9})$ \\
						$\textgreen{(x_7 \wedge x_8 \wedge \neg x_{10})}$ \\
						$\textgreen{(x_7 \wedge x_{10} \wedge \neg x_{12})}$ \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[$x_1$
						[$x_4$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$x_3$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$x_8$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$x_{12}$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$x_2$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$x_{11}$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$x_7$,name=spec CP,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[,name=object,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}]]]]]]]]]
						\draw[->,dashed,draw=Navy] (object) to[out=south east,in=east] (spec CP);
					\end{forest}
				\end{minipage}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}[c]{.54\linewidth}
				\centering
				\begin{tikzpicture}[font=\sffamily]
				\node [rectangle,draw=red] at (0,0) (x1) {\textred{$x_1$}}; 
				\node [circle,draw=green] at (2,1) (x4) {\textgreen{$x_4$}};
				\node [rectangle,draw=green] at (0,-1) (x3) {\textgreen{$x_3$}};
				\node [circle,draw=red] at (3,-1.5) (x8) {\textred{$x_8$}};
				\node [circle,draw=green] at (3,0.5) (x12) {\textgreen{$x_{12}$}};
				\node [rectangle,draw=red] at (0,2) (x2) {\textred{$x_2$}};
				\node [circle,draw=red] at (2,2) (x11) {\textred{$x_{11}$}};
				\node [rectangle,draw=green] at (2,-2) (x7) {\textgreen{$x_7$}};
				\node [circle,draw=green] at (0,-4) (x91) {\textgreen{$x_9$}};
				\node [circle,draw=red] at (4,-4) (x92) {\textred{$x_9$}};
				\node [draw=none] at (-2, -3) (c1) {};
				\node [draw=none] at (5, -3) (c2) {};
				\node [text width = 2cm] at (-1, -2.5) (clause) {\textcolor{Navy}{$(\neg x_7 \wedge \neg x_3 \wedge x_8)$}};
				\draw[every loop,
				auto=right,
				>=latex]
				(x1) edge [] node {} (x4)
				(x1) edge [] node {} (x8)
				(x3) edge [] node {} (x8)
				(x1) edge [] node {} (x12)
				(x8) edge [] node {} (x12)
				(x2) edge [] node {} (x11)
				(x7) edge [] node {} (x91)
				(x3) edge [] node {} (x91)
				(x7) edge [] node {} (x92)
				(x8) edge [] node {} (x92);
				\draw[--]
				(c1) edge [draw=MediumBlue] node {} (c2);	
				\end{tikzpicture}
			\end{minipage}
			\caption{On traite le conflit sur la clause. La coupure de notre graphe sépare la dernière décision $x_7$ avec toutes les variables $x_9$. Comme elle coupe les arcs venant de $x_7$, $x_3$ et $\neg x_8$ on en déduit la clause apprise. Pour le backjumping on remonte à la dernière décision que l'on efface.}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{\textwidth}
			\centering
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{tabular}{l}
						$\textgreen{(x_1 \wedge x_4)}$ \\
						$\textgreen{(x_1 \wedge \neg x_3 \wedge \neg x_8)}$ \\
						$\textgreen{(x_1 \wedge x_8 \wedge x_{12})}$ \\
						$\textgreen{(x_2 \wedge x_{11})}$ \\
						$(\neg x_7 \wedge \textred{\neg x_3} \wedge x_9)$ \\
						$(\neg x_7 \wedge \textred{x_8} \wedge \neg x_9)$ \\
						$(x_7 \wedge \textred{x_8} \wedge \neg x_{10})$ \\
						$(x_7 \wedge x_{10} \wedge \neg x_{12})$ \\
						$(\neg x_7 \wedge \textred{\neg x_3} \wedge \textred{x_8})$ \\
					\end{tabular}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
					\begin{forest}
						[$x_1$
						[$x_4$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$x_3$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$x_8$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$x_{12}$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[$x_2$,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}
						[$x_{11}$,edge=BlueViolet,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Faux}}}
						[,edge=Chocolate,edge label={node[midway,left,font=\scriptsize]{\textsc{Vrai}}}]]]]]]]]
					\end{forest}
				\end{minipage}
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
				\centering
				\begin{tikzpicture}[font=\sffamily]
				\node [rectangle,draw=red] at (0,0) (x1) {\textred{$x_1$}}; 
				\node [circle,draw=green] at (2,1) (x4) {\textgreen{$x_4$}};
				\node [rectangle,draw=green] at (0,-1) (x3) {\textgreen{$x_3$}};
				\node [circle,draw=red] at (3,-1.5) (x8) {\textred{$x_8$}};
				\node [circle,draw=green] at (3,0.5) (x12) {\textgreen{$x_{12}$}};
				\node [rectangle,draw=red] at (0,2) (x2) {\textred{$x_2$}};
				\node [circle,draw=red] at (2,2) (x11) {\textred{$x_{11}$}};
				\draw[every loop,
				auto=right,
				>=latex]
				(x1) edge [] node {} (x4)
				(x1) edge [] node {} (x8)
				(x3) edge [] node {} (x8)
				(x1) edge [] node {} (x12)
				(x8) edge [] node {} (x12)
				(x2) edge [] node {} (x11);	
				\end{tikzpicture}
			\end{minipage}
			\caption{Application du backjumping.}
		\end{subfigure}
		
	\end{figure}
	
\end{document}